% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo12a}
assert isinstance(mini, int) and isinstance(maxi, int) and mini <= maxi
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo12f}
def maximum(abr):
    if abr is None:
        return None
    elif abr.droit is None:
        return maximum(abr.valeur)
    else:
        return maximum(abr.droit)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22b}
SELECT tarif FROM Objet WHERE description = 'Scie circulaire'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22c}
UPDATE Objet
SET tarif = 15
WHERE description = 'Nettoyeur haute pression'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22d}
INSERT INTO Membre
VALUES(6, 'Renard', 'Wendie', 'Villeurbanne', '69100')
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo23c}
DELETE FROM Possede WHERE id_membre = 1
DELETE FROM Reservation WHERE id_membre = 1
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo24a}
SELECT COUNT(*)
FROM Reservation
JOIN Membre ON Reservation.id_membre = Membre.id_membre
WHERE nom = 'Alonso' AND prenom = 'Fernando'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo24b}
SELECT nom, prenom
FROM Possede
JOIN Membre ON Membre.id_membre = Possede.id_membre
JOIN Objet ON Objet.id_objet = Possede.id_objet
WHERE description = 'Appareil à raclette'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33a}
def choix_processus(liste_attente):
    if liste_attente != []:
        mini = len(liste_attente[0])
        indice = 0
        for i in range(1,len(liste_attente)):
            n = 0
            for e in liste_attente[i]:
                if e != '':
                    n = n + 1
            if n < mini :
                mini = n
                indice = i
    return indice
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33b}
def ordonnancement(liste_proc):
    execution = []
    attente = scrutation(liste_proc, [])
    while attente != []:
        indice = choix_processus(attente)
        if attente[indice] == []:
            del(attente[indice])
        else:
            process_execute = attente[indice].pop()
            execution.append(process_execute)
        attente = scrutation(liste_proc, attente)
    return execution
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Polynésie - mars 2023 - sujet 2 (corrigé)}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Polynésie - mars 2023 - sujet 2 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Arbres binaires de recherche, POO et récursivité}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Chaque n\oe ud a, au plus, deux fils donc il s'agit bien d'un arbre binaire.
\item Non, ce n’est pas un arbre binaire de recherche, car $4$ est plus petit que $13$ et il se trouve à sa droite.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Il faut saisir l'instruction suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo12a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] On a l'arborescence suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=8cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=4cm]
\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node {\texttt{construire(0, 8)}}
	child{node{\texttt{construire(0, 4)}}
		child{node{\texttt{construire(0, 2)}}}
		child{node{\texttt{construire(2, 4)}}}
		}
	child{node{\texttt{construire(4, 8)}}
		child{node{\texttt{construire(4, 6)}}}
		child{node{\texttt{construire(6, 8)}}}
		};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] On a l'arbre suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node {$4$}
	child{node{$2$}
		child{node{$1$}}
		child{node{$3$}}
		}
	child{node{$6$}
		child{node{$5$}}
		child{node{$7$}}
		};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(d)] On a l'arbre suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node {$1$}
	child{node{$0$}}
	child{node{$2$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(e)] Le parcours infixe d’un arbre binaire de recherche donne les n\oe uds dans un ordre croissant. On obtient ici : $1 - 2 - 3 - 4 - 5 - 6 - 7$. Nous avons un ordre croissant, donc l’arbre du 2c est bien un arbre binaire de recherche.
\item[(f)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo12f}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item\itemizes{\item\texttt{mystere(abr\_7\_noeuds, 5, [])} renvoie \texttt{[6, 4, 5]} ;
\item\texttt{mystere(abr\_7\_noeuds, 6, [])} renvoie \texttt{[6]} ;
\item\texttt{mystere(abr\_7\_noeuds, 2, [])} renvoie \texttt{[]}}
\item La fonction \texttt{mystere} renvoie une liste contenant les n\oe uds à parcourir pour atteindre la valeur \texttt{x}. Si la valeur \texttt{x} n’est pas dans l’arbre, la fonction renvoie une liste vide.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Bases de données et SQL}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item L’appareil à raclette à un \texttt{id\_objet} de \texttt{4}. Dans la table \texttt{Possede}, on constate que l’\texttt{id\_objet} \texttt{4} correspond à des \texttt{id\_membre} de \texttt{1} et \texttt{2} qui correspondent (table \texttt{Membre}) à Mohamed Ali et Fernando Alonso.
\item Il n'y a pas d’\texttt{id\_membre} égal à \texttt{5} dans \texttt{Possede}, donc Harry Kane ne propose aucun appareil.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On obtient le résultat suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{2}{p{2.5cm}|}}
\hline
\squote Dupont\squote&\squote Antoine\squote
\tabularnewline\hline
\squote Kane\squote&\squote Harry\squote
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo22b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo22c}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(d)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo22d}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item On aura plusieurs fois le même couple \texttt{(id\_objet, id\_membre)} si une même personne loue plusieurs fois le même objet, ce qui n’est pas compatible avec la notion de clé primaire.
\item L’\texttt{id\_membre} égal à \texttt{1} de la table \texttt{Possede} existe toujours malgré la suppression de l’entrée \texttt{Mohamed Ali} de la table \texttt{Membre}. Cet \texttt{id\_membre} égal à \texttt{1} de la table \texttt{Possede} ne renvoie donc plus vers quelque chose, ce qui va poser un problème.
\item Les instructions suivantes conviennent :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo23c}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item[(a)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo24a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo24b}}

\newpage

\Exo{Architecture matérielle, processus et ordonnancement}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a l'arbre suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\texttt{\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node {9617}
	child{node{9657}}
	child{node{9697}}
child{node{9750}}
child{node{9794}
	child{node{} edge from parent[white]}
	child{node{9795}}
	};
\end{tikzpicture}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La commande cherchée est \texttt{bash}.
\item[(c)] La commande \texttt{kill 9617} permet de détruire le processus \texttt{9617} et tous ses enfants.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a le schéma suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\node[ellipse,draw,minimum width=2.5cm,minimum height=2cm] (A) at (0,0) {prêt};
\node[ellipse,draw,minimum width=2.5cm,minimum height=2cm] (B) at (10,0) {élu};
\node[ellipse,draw,minimum width=2.5cm,minimum height=2cm] (C) at (5,-3) {en attente};
\draw[->] (A.north) to[bend left=30] (B.north);
\draw[->] (B.south) to [bend left=30] node[right=0.5cm]{blocage} (C.east);
\draw[->] (C.west) to[bend left=30] node[left=0.5cm]{déblocage}(A.south);
\node[ellipse,draw,minimum width=1.5,minimum height=1cm] (D) at (-2,3) {Nouveau};
\node[ellipse,draw,minimum width=1.5,minimum height=1cm] (E) at (13,-2) {Terminé};
\draw[->] (D.east) to[bend left] (A.110);
\draw[->] (B.330) to[bend left] (E.north);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] On a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Processus&Temps d'exécution
\tabularnewline\hline
P1&$12 - 0 = 12$
\tabularnewline\hline
P2&$18 - 2 = 16$
\tabularnewline\hline
P3&$5 - 3 = 2$
\tabularnewline\hline
P4&$9 - 7 = 2$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] Ainsi, la moyenne des temps d’exécution est de $\dfrac{12+16+2+2}{4} = 8$.
\item[(c)] On a le diagramme suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\Proc{0}{0.75}{P1}
\Proc{0.75}{0.75}{P1}
\Proc{1.5}{0.75}{P1}
\Proc{2.25}{0.75}{P1}
\Proc{3}{0.75}{P3}
\Proc{3.75}{0.75}{P3}
\Proc{4.5}{0.75}{P1}
\Proc{5.25}{0.75}{P1}
\Proc{6}{0.75}{P1}
\Proc{6.75}{0.75}{P1}
\Proc{7.5}{0.75}{P4}
\Proc{8.25}{0.75}{P4}
\Proc{9}{0.75}{P2}
\Proc{9.75}{0.75}{P2}
\Proc{10.5}{0.75}{P2}
\Proc{11.25}{0.75}{P2}
\Proc{12}{0.75}{P2}
\Proc{12.75}{0.75}{P2}
\draw[->] (13.5,0) -- node[below,pos=0.8,text width=3.5cm,text centered]{Temps\\(en nombre de cycles)} (15,0);
\foreach \x/\y in {0/0,1.5/2,3/4,4.5/6,6/8,7.5/10,9/12,10.5/14,12/16,13.5/18}
\draw (\x,0) node[below]{$\y$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(d)] On a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Processus&Temps d'exécution
\tabularnewline\hline
P1&$10 - 0 = 10$
\tabularnewline\hline
P2&$18 - 2 = 16$
\tabularnewline\hline
P3&$6 - 3 = 3$
\tabularnewline\hline
P4&$12 - 7 = 5$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] Ainsi, la moyenne des temps d’exécution est de $\dfrac{10+16+3+5}{4} = \np{8,5}$. Cette moyenne étant supérieure à la précédente, on en déduit que cet ordonnancement est moins performant.
\end{enumerate}
\item\textit{ATTENTION : les questions 3a et 3b ne sont pas claires du tout et je ne suis pas sûr et certain que les propositions ci-dessous sont celles qui étaient attendues.}
\begin{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo33a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo33b}}

\end{document}